**拉魯**（[邵語](../Page/邵語.md "wikilink")：**Lalu**）是一座位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[日月潭中央的小島](../Page/日月潭.md "wikilink")。[清朝有珠嶼](../Page/清朝.md "wikilink")、珠仔山、珠潭浮嶼等稱呼。\[1\]\[2\]\[3\]
[台灣日治時期有玉島](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")、水中島等稱呼，戰後被[國民黨政府改稱](../Page/國民黨政府.md "wikilink")**光華島**，日月潭周遭居民習慣稱為**珠仔山**。後因為《[原住民族與台灣新政府新的夥伴關係條約](../Page/原住民族與台灣新政府新的夥伴關係條約.md "wikilink")》之故而恢復原住語今名。\[4\]

## 介紹

拉魯(Lalu)是[台灣原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[邵族傳說中祖先靈魂安息之處](../Page/邵族.md "wikilink")，因此長久以來一直都是當地的重要地標。根據[邵族傳說](../Page/邵族.md "wikilink")，邵族的祖先原來自南方，由於打獵時發現一隻白色水鹿而沿路追逐到[日月潭的拉魯](../Page/日月潭.md "wikilink")(Lalu)。但白鹿跳下水瞬間變成一棵白[茄冬樹矗立在拉魯](../Page/茄冬樹.md "wikilink")(Lalu)上，所以邵族的祖先也從此在潭畔定居下來。因此茄冬樹成了邵族的聖樹，拉魯(Lalu)也成了祖靈安息的聖地。

拉魯(Lalu)被[邵族同時也是各氏族祖靈的住所](../Page/邵族.md "wikilink")，因此邵族女祭司（先生媽）的宗師也住在島上。先生媽保管的祖靈籃邵族族語為「烏拉拉路晚」（Ulalaluwan），「拉魯」(Lalu)名稱來自於此，故拉魯(Lalu)有「心中聖島」之意\[5\]。

原本的拉魯(Lalu)是日月潭觀光客常駐足的地方，後來隨著原住民意識抬頭，地方當局將拉魯(Lalu)劃歸為原住民區域並限制外人登島，以尊重原住民信仰。

拉魯(Lalu)在國民政府來台時期，將日治時期的玉島神社改建成供奉[月下老人的祠堂](../Page/月下老人.md "wikilink")，[921大地震後月下老人神像遷至日月潭周圍的](../Page/921大地震.md "wikilink")[日月潭龍鳳宮](../Page/日月潭龍鳳宮.md "wikilink")\[6\]。

### 抬高計畫

受到[921大地震還有長期波浪沖蝕的影響](../Page/921大地震.md "wikilink")，拉魯(Lalu)面積越來越小。到了2006年拉魯(Lalu)在滿水位時的最小面積只剩下二十坪，因此[日月潭國家風景區管理處決定在年底展開抬高拉魯](../Page/日月潭國家風景區.md "wikilink")(Lalu)的工程。整個工程預計會使用一千多萬的填土並在2007年2月時動工。預估完工時拉魯(Lalu)的面積會擴大成2006年的八倍、也就是一百六十坪，而拉魯(Lalu)的[海拔也會提升到七百五十一點五公尺](../Page/海拔.md "wikilink")。同時島的底部也會增設擋土牆設施以減少沖刷。

拉魯(Lalu)抬高計畫因為牽扯到改變自然景觀的緣故而有許多的爭議。部分人士認為拉魯(Lalu)的下沉是屬於自然現象、不應該干擾。

<File:Lalu> Island.jpg|2011年3月的拉魯
[File:2013年8月19日拉魯島.JPG|2013年8月的拉魯已完全封島，包含浮島在內皆禁止遊客登上，只能乘船接近](File:2013年8月19日拉魯島.JPG%7C2013年8月的拉魯已完全封島，包含浮島在內皆禁止遊客登上，只能乘船接近)。
[File:2013年8月19日拉魯島遠眺.JPG|2013年8月19日，自梅荷園向](File:2013年8月19日拉魯島遠眺.JPG%7C2013年8月19日，自梅荷園向)[玄光寺碼頭遠眺拉魯](../Page/玄光寺.md "wikilink")
<File:Lalu> Island 2015-02-10.jpg|2015年2月的拉魯

## 其他

  - [涵碧樓英譯名稱即取本島為名](../Page/涵碧樓.md "wikilink")，實不尊重邵族。

## 內部連結

  - [日月潭](../Page/日月潭.md "wikilink")

## 參考資料

## 相關新聞

  - [危機總動員 搶救沉沒中拉魯島](http://news.tvbs.com.tw/entry/351176)

## 外部連結

  - [日月潭國家風景區](https://web.archive.org/web/20060910060303/http://www.sunmoonlake.gov.tw/sml/main.php)
  - [顧敏耀，〈藍鼎元傳記資料考述--兼論其〈紀水沙連〉之內容與意涵〉，《成大中文學報》，第42期，2013年9月，頁137-182。](http://bec001.web.ncku.edu.tw/ezfiles/335/1335/img/1592/4205.pdf)

[Category:台灣島嶼](../Category/台灣島嶼.md "wikilink")
[Category:日月潭國家風景區](../Category/日月潭國家風景區.md "wikilink")
[Category:邵族](../Category/邵族.md "wikilink") [Category:魚池鄉
(臺灣)](../Category/魚池鄉_\(臺灣\).md "wikilink")

1.  （清）鄧傳安,"水沙連紀程－蠡測彙抄"[1](http://www.guoxue123.com/tw/01/009/003.htm),台灣文獻叢刊/第009種,2012年查閱.

2.  （清）藍鼎元(藍鹿洲),"紀水沙連－東征集(卷六)"[2](http://www.guoxue123.com/tw/01/012/007.htm),台灣文獻叢刊/第012種,2012年查閱.

3.  （清）鄧傳安,"遊水裏社記－蠡測彙抄"[3](http://www.guoxue123.com/tw/01/009/012.htm),台灣文獻叢刊/第009種,2012年查閱.

4.  台灣的國家風景區 陳永森；林孟龍/著 ISBN 9867630211 2004年2月出版

5.
6.